_2\. 利奥十世接近法国，同时试图结盟对抗法国。路易十二逝世，1515 年 1 月 1 日。 法兰西国王弗朗西斯一世。朱利安-美第奇（Julian Medici）与萨瓦的菲利贝尔塔（Filiberta）结婚。利奥加入西班牙和皇帝联盟 1515 年 7 月 17 日 弗朗西斯一世出征意大利。他征服了米兰。1515 年 9 月 14 日在马里尼亚诺取得胜利。利奥前往弗朗西斯一世处，1515 年 12 月在博洛尼亚举行会议，通过决议。朱利安-美第奇去世 1516 年 3 月_。

现在的政治世界是一个由列强之间的计划、条约和家族关系组成的密不可分的网络。一个新的实体，即现代内阁政治，正在出现。路易十二想要将自己四岁的女儿雷娜塔许配给西班牙未来的继承人、年轻的查理大公，但教皇并不同意。他的目的必须是让法国和西班牙分离，而法国和西班牙已经于 1513 年 12 月 1 日在布卢瓦签订了停战协定。雷娜塔并没有订婚，而是在1514年8月2日两国国王签订伦敦和约后，守寡的路易迎娶了亨利八世的妹妹玛丽。圣座大使、特里卡里科主教洛多维科-卡诺萨-迪普利亚（Lodovico Canossa）为此付出了努力，而托马斯-沃尔西（Thomas Wolsey）则是这些谈判的核心人物，法国、英国和教皇据此结成联盟，势必会对皇帝和西班牙构成严重威胁。

利奥十世发现自己被与法国的联盟所迷惑，这违背了他内心的意愿。路易十二世为他的侄子们许下了光鲜亮丽的承诺，因为他许诺将萨瓦王朝菲利普的女儿、法国王室的近亲菲利贝尔塔（Filiberta）嫁给朱利安。在重新征服米兰的问题上，教皇似乎也听从了他的意见。他经常手持天平，掂量着法国和西班牙的分量。就在他燃起路易十二在意大利的希望的同时，他联合了自己的势力。路易十二在意大利燃起希望的同时，他暗中联合了西班牙、皇帝、同盟军、佛罗伦萨和米兰，结成了一个联盟，其目的就是保护这个公国。根据优势，他想加入一个联盟或另一个联盟。1514 年 12 月，他派贝姆博前往威尼斯，劝说这个共和国脱离法国，当时威尼斯还在与马克西米利安争夺布雷西亚和维罗纳。威尼斯人拒绝与皇帝和解，因为他坚持拥有维罗纳：他们向教皇建议，与法国结盟比与马克西米利安结盟对他更有利，因为那不勒斯的王位可以由他的弟弟朱利安夺得。

老国王路易于 1515 年 1 月 1 日逝世，他是一位有男子气概的王子，但并不快乐，他总是因为贪得无厌的征服欲而受到失败的惩罚。法兰西的王位落到了弗朗西斯一世的手中，他是昂古莱姆的查理21岁的儿子，丈夫是路易十二的女儿克劳迪娅。这位冷酷无情、才华横溢的王子英俊潇洒，才华和骑士精神令人着迷，他怀着恢复法兰西权力的强烈愿望登上了王位；他立即自称米兰公爵，很快，世界就因这位年轻国王的野心而陷入了难以估量的战争之中。他们的目标仍然是在占有意大利的基础上称霸欧洲。这是一个伟大的时代：从查理八世的举动所引发的那些纠葛中，产生了欧洲权力关系的整个体系，它一直持续到1866年和1870年，直到意大利获得自由、朱利安教皇国被废除的最后时刻。

威尼斯急忙向法国的新统治者表示祝贺，并邀请他尽快前往意大利。弗朗西斯一世重新与这个共和国结盟，并与英国亨利八世媾和；他还说服查理大公签订了条约；他想争取的瑞士人拒绝了他。1515 年 2 月，当整个法国都开始为他的军备大做文章时，皇帝、西班牙、瑞士、米兰、佛罗伦萨和热那亚联合起来，结成了教皇最初提议的同盟。利奥本人还没有正式加入联盟，因为他正在与联盟所针对的国王进行谈判。更让他犹豫不决的是，在二月份，朱利安-美第奇在法国宫廷迎娶了菲利贝尔塔（Filiberta）公主，而这位公主是路易的亲妹妹，也就是弗朗西斯国王的母亲。

朱利安带着妻子来到罗马，教皇在那里为他设立了一个王室宫廷。连同嫁妆和聘礼，接待庆典共花费了 15 万杜卡特。利奥想让这个心爱的弟弟变得伟大。首先，1514 年 6 月 17 日，他以 4 万杜卡特的价格从缺钱的皇帝手中买下了摩德纳的帝国封地。摩德纳和雷焦、帕尔马和皮亚琴察将为朱利安建立一个公国。还考虑了那不勒斯的计划。如果弗朗西斯一世把这个王国留给朱利安-美第奇，教皇希望把米兰赐给他：他通过卡诺萨-迪普利亚秘密地告诉了他这一点。弗朗西斯国王派遣了著名的布德斯（Budeus）和其他使节前往罗马，在那里，西班牙的演说家希罗尼穆斯-维奇（Hieronymus Vich）和皇帝的大使卡尔皮的阿尔贝托-皮奥（Alberto Pio of Carpi）与他们合作，劝说利奥加入联盟。他们成功了，因为弗朗西斯一世认为教皇的要求太过分了。作为安格文家族的继承人，他希望在胜利时将那不勒斯据为己有，只支持朱利安的财产并为他提供年金，并将帕尔马和皮亚琴察视为米兰公国的一部分。

直到利奥看到自己几乎被国王轻蔑地拒绝时，他才于 1515 年 7 月 17 日决定公开加入西班牙和皇帝联盟。这一联盟也符合他的意愿：因为即使是他与法国的家庭关系也从未改变过他最初的想法。现在，他还试图说服英国与法国开战；因此，他在 1515 年 9 月任命亨利八世的宠臣托马斯-沃尔西为红衣主教。

联盟的主力军再次是同盟军，他们从阿尔卑斯山下来，有三万人再次保卫米兰。卡多纳率领西班牙人，普罗斯佩罗-科隆纳率领斯福尔扎的部队；朱利安-美第奇被教皇任命为帕尔马和皮亚琴察、雷焦及摩德纳的总督兼教会战地指挥官。然而，由于他在佛罗伦萨病重，佛罗伦萨人的督军洛伦佐也担任了教皇军队的最高指挥。红衣主教朱利叶斯-美第奇是他的使节。

阿尔卑斯山山口已被占领，法军似乎不可能攻入：但特里武齐奥率领他的军队--其中还包括罗伯特-冯-德-马克（Robert von der Mark）麾下的德国黑帮--沿着最艰难的路线翻越科蒂阿尔卑斯山，在敌人意识到之前抵达萨卢佐。普洛斯彼罗在维拉弗兰卡附近突然遭到伏击，与他最得力的督军切萨雷-费拉莫斯卡、皮特罗-马尔加诺、布兰卡龙和波利卡斯特罗伯爵一起被俘。教皇对这场出乎意料的失败大失所望，眼看罗马已经失守，他想到了逃往加埃塔或伊斯基亚岛。他命令洛伦佐-美第奇留在皮亚琴察，他截获的给法国国王的信件也迫使多疑的西班牙人不敢轻举妄动。他派心腹森西奥（Cencio）前往法国阵营提出建议；只有红衣主教朱利叶斯（Julius）的告诫让他没有草率地签订不光彩的条约：因为人们希望法国人的进攻会被诺瓦拉战役的胜利者瑞士人的可怕力量击溃。

弗朗西斯一世兴高采烈地从都灵出发，一路势如破竹：瑞士人在马里尼亚诺向他发起了猛攻。在那里，甚至在战斗开始之前，卡诺萨就向这位年轻的君主提出了和平建议：国王告诉他："在这场决定一切的战斗之后，我们还有时间"。1515 年 9 月 13 日和 14 日的两天里，战斗异常激烈。同盟军不惜以死相拼，用自己的身体撞击敌军营墙的炮口。锡永红衣主教亲自激发了他们的战斗欲望。夜幕将激战隔开。这些强壮的阿尔卑斯子弟拄着武器休息，迫不及待地等待着黎明的到来，重新投入战斗。9 月 14 日，法军已经摇摇欲坠；国王骑着高头大马不知疲倦地来回冲刺，好不容易才稳住了阵脚。傍晚时分，阿尔维亚诺率领威尼斯骑兵从洛迪赶来，国王赢得了这场声势浩大的战役。巴亚尔在战场上授予他骑士称号。残余的瑞士步兵整齐划一地携带着枪支向米兰进发。在马里尼亚诺，瑞士人不可战胜的信念破灭了，同盟军对伦巴第命运的政治影响也随之终结。

公国的所有城市和米兰都向国王投降了，国王沉醉在胜利的喜悦中。10月5日，斯福尔扎被他的大臣莫罗内出卖，也把米兰城堡交给了宫廷总管波旁的查理，自己则交给了国王，国王把他作为养老金领取者驱逐到了法国。当卡尔多纳匆忙离开皮亚琴察前往罗马涅，教皇们返回雷焦的时候，阿尔维亚诺围攻了布雷西亚。这位有名的指挥官在这里病倒了，并于 10 月 17 日在盖多城堡去世。Teodoro Trivulzio 代替他成为威尼斯人的战地指挥官。

与此同时，被认为是不可战胜的瑞士人的失败在梵蒂冈引起了最严重的恐慌。西昂枢机主教在战斗开始时过早派出的胜利使者首先到达了这里，瑞士卫队和比比埃纳枢机主教随即点燃了篝火欢庆。第二天，威尼斯大使马林-佐尔齐（Marin Zorzi）带着他的威权统治者的派遣信抵达王宫。他把教皇叫醒，把信给他看，然后说："圣父，昨天您给了我一个坏消息和假消息，今天我给您带来了一个真实的好消息：瑞士人被打败了。教皇读了信后惊呼道："我和你现在会怎么样？" "我们不会有事的，"大使回答道 "因为我们和国王在一起，教皇陛下不会受到伤害。" "大使先生，"教皇说，"让我们看看这位最虔诚的基督徒国王会怎么做；让我们把自己交到他的手中，并高呼Misericordia。" 利奥意识到他的政策必须转向。拉文纳战役之后，事情再也没有转机了。如果国王利用他的胜利，没有什么能阻止他渡过波河，通过托斯卡纳向罗马进军，甚至远至那不勒斯。他可以占领帕尔马和皮亚琴察，将美第奇家族赶出佛罗伦萨，并带领本提沃利家族返回博洛尼亚。

利奥急忙结束了卡诺萨在萨瓦的查理三世调停下开始的谈判，这位杰出的人物恳请国王不要继续进军，阿尔维亚诺曾强烈建议他这样做。弗朗西斯一世看到自己被召唤去做加斯东在拉文纳战役后本会做的事情；一个伟大的时刻正在向他招手，他要以凯撒的身份跨过卢比孔河，让饱受争议的意大利臣服于他的权杖之下。这个国家的处境如此绝望，以至于佛罗伦萨的一位政治家感叹命运不允许意大利被这样一位伟大的王子所控制，在他的保护下，意大利本可以复兴。但国王担心英国与皇帝结盟，担心同盟者卷土重来，也担心教皇的谎言。他已经答应卡诺萨-迪普利亚，他将在博洛尼亚与利奥会面，在那里与教会缔结条约。10月13日，弗朗西斯一世、教皇和佛罗伦萨共和国在维泰博签订了一份盟约，根据这份盟约，国王承诺保护美第奇家族，而教皇则承诺维护他对米兰的占有。洛伦佐-美第奇在米兰向国王提交了这份条约。

许多红衣主教，尤其是皇帝的支持者科尔内托的哈德良认为利奥前往博洛尼亚是不光彩的，其他一些红衣主教也这样认为。教皇不会被吓倒；他比他的谋士们更有智慧；就像利奥一世曾经在明乔河上牵制过阿提拉一样，他也想留住弗朗西斯一世，让他陷入条约的陷阱。10 月，他从罗马出发，索德里尼则作为他的助理司祭留了下来。所有红衣主教将在维泰博与他会合。在这里，国王的使者博尼韦（Bonnivet）接见了他，在与十四位红衣主教商议后，他继续启程去迎接一位王室青年，如果他有勇气的话，可以为教皇制定法律。

利奥本想途经锡耶纳前往佛罗伦萨，但因为锡耶纳这座城市充满了不信任，让他觉得如此众多的旅行列车会在那里遭受磨难，所以他没有这么做。当时的锡耶纳正处于严重的骚乱之中；锡耶纳国家元首潘多尔夫-佩特鲁奇（Pandolfo Petrucci）年轻放荡的儿子发现自己受到了教皇暗中支持的反对党的围攻。利奥搬到了科尔托纳。朱利奥-帕塞里尼在这里盛情接待了他，佛罗伦萨的使者也追上了他。随后，他前往阿雷佐。这是一次军队式的主教游行，但并不像尤利乌斯二世曾经率领的博洛尼亚游行那样充满勇气。在佛罗伦萨城门口，利奥先是在马里尼奥莱的詹菲格利亚齐（Gianfigliazzi）别墅住了几天，然后于11月30日华丽地进入了他父亲的城市。这座城市已经被美第奇家族奴役：它以奢华的礼遇接待了教皇。他前往新圣母玛利亚教堂（他在那里居住）的队伍几乎是他在晚期圣母玛利亚教堂（Lateran Possesso）的翻版。宏伟的凯旋门已经竖立起来，由雅各布-桑索维诺（Jacopo Sansovino）和他的助手安德烈亚-德尔-萨尔托（Andrea del Sarto）共同完成的大教堂简易外墙也备受赞誉。在圣洛伦佐教堂，教皇在父亲的墓前祈祷，含泪缅怀这位伟大创造者为他赢得红衣主教职位的时光。12 月 8 日，当他在家乡最热闹的庆典活动后抵达博洛尼亚时，却只看到了一张张阴沉的面孔：他甚至听到本蒂沃格里人在高喊："塞拉！塞拉！" 12 月 11 日，国王率领华丽的随从和庞大的车队抵达。二十位红衣主教手持礼帽，在圣菲利克斯门迎接了他；瑞阿里奥发表讲话，感谢他不辞辛苦亲自前来；他向他推荐了罗马教廷的利益，并向他提供了教皇陛下的服务。国王用法语回答了他的请求。他被带到了宫殿中为他准备的居室，然后立即走向教皇。他亲吻了教皇的福森，教皇起身拥抱了他。在公开会议上，国王通过他的宰相履行了服从，宰相跪在地上，而他自己则蒙着头站得笔直。杜普拉特对宫廷艺术的了解丝毫不亚于葡萄牙人帕切科。在从利奥 "耀眼的光辉 "中回过神来之后，他首先赞扬了美第奇家族在文化方面的不朽功勋，然后是教皇的荣耀和伟大，还有国王对天主教的热忱，他翻山越岭，越过深渊、森林、河流和火流，穿过瑞士人密集的军团，以最谦卑的姿态朝拜 "神圣的人"--教皇。现在，他将自己所有的权力、财富、军队和舰队、王国和自己都放在了教皇陛下的福森脚下。

国王和教皇在博洛尼亚的同一座宫殿里住了三天，气氛非常友好。利奥的和蔼可亲让所有法国人都很高兴，但却没有让挑衅的博洛尼亚人变得更友好。国王希望得到一份珍贵的礼物，那就是拉奥孔船队。也许利奥会赠送给他一个使徒的头像而不是这件珍宝；他以惯常的方式答应了弗朗茨的要求，但后来又用巴乔-班迪内利（Baccio Bandinelli）制作的复制品来满足他。维泰博条约》现在已经敲定：教皇放弃了与皇帝的联盟，与国王结成了保护和防御联盟。他将帕尔马和皮亚琴察交给了国王；他承诺在两个月内将雷焦和摩德纳归还给埃斯特的阿方索，以换取金钱补偿，因为这位王子谨慎地将自己置于国王的保护之下。另一方面，弗朗西斯将教皇国和美第奇家族置于他的保护之下；他向利奥的侄子们许诺了在法国的收入和地位。他试图保护乌尔比诺公爵，教皇已经把目光投向了他的国家，但由于利奥拒绝承担任何放过他的义务，国王放弃了他的门徒。瑞士人没有参与这场游戏，因为弗朗西斯已经于 9 月在日内瓦与他们签订了和约，这使他们成为了弗朗西斯的盟友。关于那不勒斯，利奥拐弯抹角地指出，费迪南德即将驾崩，这是国王做出承诺的最有利时机。最后，双方同意将法国教会的这一重要自治权--"务实制裁"（Pragmatic Sanction）转化为协约，根据协约，国王将任命主教，教皇将在第一年获得空缺职位的收入。就这样，通过杜普拉特的卑躬屈膝和教皇的谨慎，高卢教会的自由被可耻地谈判达成，利奥十世赢得了一场尤利乌斯二世都会羡慕不已的胜利。这是教皇有史以来最后一次伟大的精神胜利；仅仅一年后，强大的路德出现了。利奥与法国签订的条约引起了西班牙国王的极大愤怒。"他在给驻罗马大使的信中写道："教皇陛下到目前为止似乎在玩两面手法，他把法国人赶出意大利的所有热情都只是一种掩饰。

弗朗西斯一世非常满意，于12月15日离开博洛尼亚返回米兰。在这里，他任命波旁为副王，然后于 1516 年初荣归法国。然而，教皇于 12 月 22 日抵达佛罗伦萨，发现他的弟弟朱利安病重。他在那里庆祝了圣诞节和狂欢节。2月19日，他启程前往罗马。博洛尼亚会议是利奥的一次外交壮举，但基本上对意大利和教皇的政治局势都毫无用处。只有两个自私的人在那里就各自的利益达成了共识，而国王一方的利益要大于教皇一方的利益。他不仅失去了帕尔马和皮亚琴察，摩德纳和雷焦也被剥夺了所有权，而且尤利乌斯二世最伟大的功绩--将法国人驱逐出意大利--也惨遭破坏。利奥对法国统治的憎恨超过了对身无分文的皇帝的憎恨。因此，他继续努力使威尼斯人与马克西米利安和解。但后者仍在继续战争，并围攻了布雷西亚，那里的德国兰斯肯特人和西班牙人进行了英勇的防御，而马康托尼奥-科隆纳则保卫了维罗纳。

现在，所有大国都对教皇心存疑虑。他的弟弟朱利安与法国的关系就像曾经的切萨雷-博尔哈（Cesare Borgia）一样：他有一个与法国宫廷有关的妻子，拥有内穆尔公爵的头衔，并领取法国的俸禄。让利奥深感悲痛的是，他于 1516 年 3 月 17 日在佛罗伦萨去世，年仅 37 岁，除了一个私生子希波吕托斯（Hippolytus）外，没有留下任何后嗣。教皇曾想把他提升为王公贵族的城堡也随之分崩离析。朱利安挥霍无度，但也许是当时所有美第奇家族中最出色的一个，在利奥十世的灿烂阳光下，他是一个如影随形的黑暗人物。人们都在谈论嫉妒的洛伦佐下毒的事，无论是否有理由，他都被认为有能力做出与博尔哈类似的暴行。洛伦佐现在成了教皇的宠臣；他成了教会的长老，并很快升到了更高的职位。
